\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{array, cellspace}
\usepackage[edges]{forest}
\usepackage{gensymb}

\setlength{\cellspacetoplimit}{0.2em}
\setlength{\cellspacebottomlimit}{0.2em}

\tikzset{iv/.style={draw,circle,minimum size=20pt,inner
sep=1pt,text=black,fill=lightgray},ev/.style={draw,rectangle,minimum
size=20pt,inner sep=1pt,text=black,fill=lightgray}}

\geometry{
	a4paper,
	total={170mm,257mm},
	left=20mm,
	top=20mm,
}

\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\alph{subsection}}

% Title Page
\title{Trabajo Práctico N\degree  3}
\author{Fernando Fernández <fernando@softwareperonista.com.ar>}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\maketitle
\clearpage
\pagenumbering{arabic}
\newpage
\section{}
\setlength{\parindent}{0em}
Para encontrar la codificación en la que se envíe la menor cantidad de bits usamos la Codificación Huffman. Conseguimos esta codificación creando un árbol binario que en sus hojas tiene los caracteres y sus frecuencias de aparición. Luego, se crea un padre con los 2 nodos de mas baja frecuencia, que tendrá como frecuencia la suma de las frecuencias de sus nodos hijos. Se repite este procedimiento hasta que no haya nodos hoja sin un nodo padre. Posteriormente, se etiquetan las aristas del árbol con 0 y 1 uniformemente. La codificación en bits para cada caracter se arma concatenando las etiquetas de las aristas que componen el camino entre la raíz y la hoja correspondiente a ese caracter. Existen varias formas de constatar si la codificación es óptima. Una forma es verificar si el árbol binario está completo, es decir, si cada nodo tiene exactamente 2 nodos hijos o ninguno. Otra manera, es comprobar que el árbol binario para un conjunto de n caracteres distintos tenga n nodos hojas, cada uno correspondiente a un caracter, y n-1 nodos internos. Finalmente, la tercer forma, es comparando la diferencia entre la longitud promedio en bits de la codificación con la entropía del mensaje a codificar\\

X:QUÉDATE EN CASA\\
$ p(x_i) $: Es la frecuencia de aparición. Es el cociente entre la cantidad de ocurrencias del caracter y el largo del mensaje.

\begin{table}[hbt!]
    \footnotesize
	\centering
	\begin{tabular}{|S{m{0.4 cm}}|>{}S{m{1.8 cm}}|}
		\hline
		$ x_i $	& $ p(x_i) $ \\
		\hline
		Q       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ \\
		\hline
		U       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ \\
		\hline
		\'{E}	& $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ \\
		\hline
		D       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ \\
		\hline
		A       & $ 3 / 15 = 0,2 $ \\
		\hline
		T       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ \\
		\hline
		E       & $ 2 / 15 = 0,1\bar{3} $ \\
		\hline
		' '     & $ 2 / 15 = 0,1\bar{3} $ \\
		\hline
		N       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ \\
		\hline
		C       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ \\
		\hline
		S       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Armamos un árbol binario:
\begin{table}[hbt!]
\footnotesize
\centering
\begin{forest}
for tree={where n children={0}{ev}{iv},l+=8mm,
if n=1{edge label={node [midway, left] {0} } }{edge label={node [midway, right] {1} } },}
[1
 [{0,4\={6}}
  [{\texttt{A}:0,2}]
  [{0,2\={6}}
   [{\texttt{E}: 0,1\={3}}]
   [{\texttt{' '}: 0,1\={3}}]
  ]
 ]
 [{0,5\={3}}
   [{0,2\={6}}
    [{0,1\={3}}
     [{\texttt{Q}: 0,0\={6}}]
     [{\texttt{U}: 0,0\={6}}]
    ]
    [{0,1\={3}}
     [{\texttt{\'{E}}: 0,0\={6}}]
     [{\texttt{D}: 0,0\={6}}]
    ]
   ]
   [{0,2\={6}}
    [{0,1\={3}}
     [{\texttt{T}: 0,0\={6}}]
     [{\texttt{N}: 0,0\={6}}]
    ]
    [{0,1\={3}}
     [{\texttt{C}: 0,0\={6}}]
     [{\texttt{S}: 0,0\={6}}]
    ]
   ]
 ]
]
\end{forest}
\end{table}
\newpage
El árbol está completo y tiene 11 nodos hojas, uno para cada caracter, y 10 nodos internos, por lo tanto el código resultante es óptimo. Sabiendo esto armamos la codificación de cada caracter con el camino entre la raíz y la hoja correspondiente a cada caracter.
\begin{table}[hbt!]
    \footnotesize
	\centering
	\begin{tabular}{|S{m{0.5 cm}}|>{}S{m{2 cm}}|>{}S{m{2 cm}}|}
		\hline
		$ x_i $ & Codificación & $ Longitud(x_i) $ \\
		\hline
		Q       & 1000         & 4 \\
		\hline
		U       & 1001         & 4 \\
		\hline
		\'{E}   & 1010         & 4 \\
		\hline
		D       & 1011         & 4 \\
		\hline
		A       & 00           & 2 \\
		\hline
		T       & 1100         & 4 \\
		\hline
		E       & 010          & 3 \\
		\hline
		' '     & 011          & 3 \\
		\hline
		N       & 1101         & 4 \\
		\hline
		C       & 1110         & 4 \\
		\hline
		S       & 1111         & 4 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}\\
Calculamos la longitud promedio en bits de la codificación L(X) y la comparamos con la entropía.

$ \displaystyle L(X) = \sum_{i=1}^{11}(p(x_i) \times Longitud(x_i)) $
\begin{table}[hbt!]
    \footnotesize
	\centering
	\begin{tabular}{|S{m{0.5 cm}}|>{}S{m{2 cm}}|>{}S{m{2 cm}}|>{}S{m{3,2 cm}}|}
		\hline
		$ x_i $ & $ p(x_i) $              & $ Longitud(x_i) $ & $ p(x_i) \times Longitud(x_i) $ \\
		\hline
		Q       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & 4                 & $ 0,2\bar{6} $ \\
		\hline
		U       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & 4                 & $ 0,2\bar{6} $ \\
		\hline
		\'{E}	& $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & 4                 & $ 0,2\bar{6} $ \\
		\hline
		D       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & 4                 & $ 0,2\bar{6} $ \\
		\hline
		A       & $ 3 / 15 = 0,2 $        & 2                 & $ 0,4 $\\
		\hline
		T       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & 4                 & $ 0,2\bar{6} $ \\
		\hline
		E       & $ 2 / 15 = 0,1\bar{3} $ & 3                 & $ 0,4 $ \\
		\hline
		' '     & $ 2 / 15 = 0,1\bar{3} $ & 3                 & $ 0,4 $ \\
		\hline
		N       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & 4                 & $ 0,2\bar{6} $ \\
		\hline
		C       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & 4                 & $ 0,2\bar{6} $ \\
		\hline
		S       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & 4                 & $ 0,2\bar{6} $ \\
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ L(X) $}                        & $ 3,\bar{3} $ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}\\
Ahora calculamos la entropía ($H(X)$) del mensaje.

$ H(X) = -\displaystyle\sum_{i=1}^{15}(p(x_i) \times \log_2(p(x_i))) $\\

\begin{table}[hbt!]
    \footnotesize
	\centering
	\begin{tabular}{|S{m{0.5 cm}}|>{}S{m{2.1 cm}}|>{}S{m{1,8 cm}}|>{}S{m{3 cm}}|}
		\hline
		$ x_i $	& $ p(x_i) $              & $ \log_2(p(x_i)) $                               & $ p(x_i) \times \log_2(p(x_i)) $ \\
		\hline
		Q       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & $ -3,906 $                                       & $ -0,260 $ \\
		\hline
		U       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & $ -3,906 $                                       & $ -0,260 $ \\
		\hline
		\'{E}	& $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & $ -3,906 $                                       & $ -0,260 $ \\
		\hline
		D       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & $ -3,906 $                                       & $ -0,260 $ \\
		\hline
		A       & $ 3 / 15 = 0,2 $        & $ -2,321 $                                       & $ -0,464 $ \\
		\hline
		T       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & $ -3,906 $                                       & $ -0,260 $ \\
		\hline
		E       & $ 2 / 15 = 0,1\bar{3} $ & $ -2,906 $                                       & $ -0,387 $ \\
		\hline
		' '     & $ 2 / 15 = 0,1\bar{3} $ & $ -2,906 $                                       & $ -0,387 $ \\
		\hline
		N       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & $ -3,906 $                                       & $ -0,260 $ \\
		\hline
		C       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & $ -3,906 $                                       & $ -0,260 $ \\
		\hline
		S       & $ 1 / 15 = 0,0\bar{6} $ & $ -3,906 $                                       & $ -0,260 $ \\
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \displaystyle\sum_{i=1}^{15}(p(x_i) \times \log_2(p(x_i))) $} & $ -3,323 $ \\
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ H(X) $}                                                       & $ 3,323 $ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Al comparar $ L(X) $ y $ H(X) $ vemos que el primero es superior al segundo solo por $ 0,01 $. Por lo tanto, la codificación es óptima en cuanto a la cantidad de bits.

\newpage
Rta: La mejor codificación para que la municipalidad envíe la menor cantidad de bits es:
\begin{table}[hbt!]
    \footnotesize
	\centering
	\begin{tabular}{|S{m{0.5 cm}}|>{}S{m{2 cm}}|}
		\hline
		$ x_i $ & Codificación \\
		\hline
		Q       & 1000 \\
		\hline
		U       & 1001 \\
		\hline
		\'{E}   & 1010 \\
		\hline
		D       & 1011 \\
		\hline
		A       & 00 \\
		\hline
		T       & 1100 \\
		\hline
		E       & 010 \\
		\hline
		' '     & 011 \\
		\hline
		N       & 1101 \\
		\hline
		C       & 1110 \\
		\hline
		S       & 1111 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}\\

\par\refstepcounter{section}
\subsection{}
Según el teorema de Nyquist, la cantidad de muestras requeridas para reconstruir la señal es el doble del ancho de banda. Si la señal que Juan envía a Laura está codificada a 65MHz la cantidad de muestras necesarias sería:
\begin{table}[hbt!]
	\centering
	\begin{tabular}{r c l}
       $ 65 \: \mathrm{MHz} \times 2 $ & $ = $ & \\
	   $ 65 \times 10^{6} \: \mathrm{Hz} \times 2 $ & $ = $ & \\
	   $ 65\,000\,000 \: \mathrm{Hz} \times 2 $ & $ = $ & $130\,000\,000 \: \mathrm{Hz}$ \\
	\end{tabular}
\end{table}\\
Rta: Para recuperar la señal que Juan envió, Laura necesita tomar 130 millones de muestras por segundo.
\subsection{}
Si la transferencia duró 15 segundos, se enviaron:
\begin{table}[hbt!]
	\centering
    $ 130\,000\,000 \: \mathrm{muestras/seg} \times 15 \: \mathrm{seg}  = 1\,950\,000\,000 \: \mathrm{muestras}$ \\
\end{table}\\
Si el peso de cada muestra es de 24 bits, el peso total enviado es:
\begin{table}[hbt!]
	\centering
	\begin{tabular}{r c l}
	    $ 1\,950\,000\,000 \: \mathrm{muestras} \times 24 \: \mathrm{bits/muestra} $ & $ = $ & $ 46\,800\,000\,000 \: \mathrm{bits} $ \\
                                                             & $ = $ & $ 5\,850\,000\,000 \: \mathrm{bytes} $ \\
                                                             & $ = $ & $ 5\,712\,890.63 \: \mathrm{KB} $ \\
                                                             & $ = $ & $ 5\,578.99 \: \mathrm{MB} $ \\
                                                             & $ = $ & $ 5.45 \: \mathrm{GB} $ \\
	\end{tabular}
\end{table}\\
Rta: El peso total de la transferencia fue de 5,45 GB.
\end{document}